外國勢力？假想敵來啫 - 利世民

外國勢力？假想敵來啫 - 利世民

「點解你哋咁信有外國勢力介入？」我認識不少藍朋友，他們都認為連月來的社會運動及管治危機，背後一定有外國勢力推波助瀾；而他們口中的外國勢力，說穿了就是美國。

「唔通你哋睇唔出特區政府嘅先天缺陷，遲早都會令問題引爆，而且一發不可收拾？」深信陰謀論的人，就好似夜夜笙歌花天酒地的大滾友，一朝醒來發現自己中風癱了半邊身，第一想到的竟然是以為自己某年某月某日被仇家下降頭。

「咁你又點解釋黃絲嘅文宣咁勁？點解有咁多資源？點解全世界都好似企晒響示威者個邊？」藍朋友問。

「你知道我係一個市場至上主義者？你眼中嘅衝擊同管治危機，我眼中係一次社運嘅進化。政府仍然以19世紀官僚心態操作，對手係21世紀流水社運；依家已經唔再係雞蛋對高牆，而係連綿不絕嘅洪水。200萬人，個個都付出時間同汗水，而唔係收錢呀大哥！每個人每日用幾十分鐘時間，就算絕大多數係業餘創造，單以量計，已經遠勝紫荊山莊入面嘅世外高人窮盡心思諗出來嘅絕世妙着啦！」

任何一個打工仔都肯定聽過：「叫你做就做，咪咁多聲氣啦！」由北京到特區，決策由上而下，香港的技術官僚和建制派，就算有空間提出任何改進建議，也只會揣摩上意而提出小修小補；就算見到死路一條，也得唯唯諾諾，最多是找個代罪羔羊，然後大家又若無其事，繼續派對。

由2003年至今，大型社會抗爭越來越頻繁。有人相信時間可以沖淡一切，但時間也是單向的，不是一切轉變都可以逆轉。今年夏天，我聽到最多的一句是：「返唔到轉頭。」

「唉，我係咪都要諗吓移民呢？」藍朋友和黃朋友，仍然有一點共通之處，就是大家都知道現在的香港「不對路」，亦不肯定如何化解這場危機。

議會失效才令街頭成戰場

議會是社會紓解政治矛盾的活門。區議會大翻盤，北京和特區政府可以視為一次管治的挑戰，但也可視之為化解矛盾的第一步。其實，自從區議會選舉後，所謂的衝突緩和了不少。雖然2003年後香港人目睹代議政制被閹割的鬧戲，但我相信只要議會可以發揮應有的功能，香港人是寧願投票而不想上街更不想衝突。上屆立法會選舉的DQ事件，以及後來的宣誓事件，肯定與當前的管治危機有莫大關連。所以，若然政府連本來沒有甚麼權力的區議會也要閹割再閹割，制度暴力最終只會再次令街頭成為衝突場所。

代議政制民主未必盡善盡美，但它的存在背後總有一定的功能和理由。與其說代議政制民主是西方價值觀，倒不如說那是人家經過慘痛的教訓得出的結論。20世紀的前半葉，其實就是自由民主和極權統治的意識形態角力。第二次世界大戰後，意識形態之爭借冷戰延續，歷史也彷彿宣告了自由市場和代議政制民主有一定的優越性，至少勝過計劃經濟和極權統治。

一國兩制就是在主權沒有討價還價空間的大前提，容許香港選擇與北京意識形態完全相反的社會模式，潛台詞也道破了兩套意識形態孰優孰劣的不方便真相。自1997主權移交，北京未嘗停止過宣揚香港必須依靠大陸的神話，說穿了，就是因為北京無法對中央集權和計劃經濟的不斷延續自圓其說。換言之，北京要貶低另一套意識形態，就必須用行動否定香港獨特的存在。這才是真正的困局。甚麼外國勢力，只是老大哥過去幾十年來構造的假想敵。對不起，人家可從來都沒有將你當作一回事。

利世民

(twitter要人）意大利議會 外務委員會 支持香港, 要求歐盟調查香港警暴